[短文慎入]趨勢交易心理學 Psychological Loop in Trends

是咁的，小弟之前曾借拍檔顧汝德account開過一個post:
[短文慎入]止蝕是投機101必修課

同埋幫手回答另一個post嘅巴打嘅交易問題:
「口講無憑，貼倉為實」海龜派趨勢投機post(1)

之後我地一齊開左個FB page寫自己嘅交易經歷，今日心血來潮想分享一下我地兩個討論過嘅trading psychology，有興趣可以去埋我地Facebook page，不論認真睇我地嘅交易文章定係笑我地都冇所謂。

好喇，去文：

拍檔曾與我討論過趨勢的持續原因，大致就是分為市場參與者的Cognitive, Emotional, Behavioral三個範疇，三方形成一種自我循環。

以上升趨勢為例。在情緒層面，投資者都處於興奮狀態，畢竟市場上大部份參與者都屬買方，只有少數沽空者，在上升趨勢一般都是興奮的。而這種情緒會形響認知層面，出現很多不同程度的偏差，繼而對於好消息有較大反應，降低對負面消息的接受性。這就是為什麼在上升趨勢中負面消息的出現都不至於令指數重創，繼而在好消息出現後再次突破前頂，發展出一浪高於一浪的走勢。這情形將繼而影響行為，鼓勵更多買入行為。而買力流入亦會繼續支持上升趨勢，使得以上提及的cognitive, emotional, behavioral層面繼續自我循環，形成Up trend psychological loop。

此外在心理學上亦有一種名為Self-fulfilling prophecy的行為現象。舉個例，你剛認識了一個怕羞仔，但你的第一印象主觀地認為他是個蠢鈍兒，你便會把他當成蠢鈍兒對待他，只給他低智的工作，令你更相信他是蠢人，他亦因對自己失去自信，成為了你心中相信的蠢人。同樣地，在趨勢之中，參與者相信還在上升便會增加買進，繼而使上升成為現實。

至於下跌趨勢則反之亦然，只是速度較快。至於速度快的原因，筆者認為主要是因為恐懼的影響。相信大部份人本身都已明白，熊市本身就象徵著恐懼，所以才會崩潰得這麼快，恐懼總是令人行為激烈的情緒。順帶一提，恐懼亦存在於牛市當中，但不是只存於所謂的調整，而是更大部份時間存在於緩慢，是恐懼讓投資者猶豫應否買進，才會使上升速度較下跌緩慢。

好了，提及了趨勢的持續以及牛熊市的速度，相信大家都會好奇：轉勢呢？拍檔與我討論過的這個趨勢心理理論確實很有見地，但當中我們當時都沒有完整的轉勢模型，留下了一個黑盒，筆者就在此嘗試補完這一趨勢心理模型。

談到轉勢，其實這個心理過程基本上與持續狀態無分別，上文提及過的自我循環其實仍然存在，但最大的差別就在於客觀性的資金量。而這個過程亦與「趨勢 = 貨幣 + 心理」理論不謀而合。概括而言，就是貨幣數量燃燒殆盡的過程。而以下的理論亦不謀而合地解釋了為何轉勢過程都經常出現一些反覆重演的pattern，如雙頂及頭肩頸，甚至是如2018年的大型區間。

首先我們要明白，這遊戲從來都是後知後覺，無人能準確預測未來，轉勢的初頭亦如是。在轉勢初頭，市場的玩家們都會普遍認為其下跌是調整，維持著上文提及的「認知、情緒、行為」自我循環。市場上會有不少玩家在調整期中嘗試撈底，於是便發生如過往於上升趨勢一樣的回升，這會導致出現雙頂情形或「頭肩頂式」的突破前頂，甚至出現多次前頂前底的來回，但這不重要，重點是資金燃燒殆盡。而這常常都是需要一個過程燃燒殆盡，所以常常出現pattern，順帶一提1929也於daily chart出現過不太漂亮的頭肩頂。（現實世界從沒有完美吧？）

不論市場參與者的心理多麼不接受趨勢終將完結，資金不足是客觀的，一切都在最後的牛三暴升燃燒殆盡，我們的心理亦會隨後跟著趨勢一起反轉，直至新的循環來臨。只要人類仍然繼續遊戲，歷史將會不斷重復，一百年前如此，一百年後也將如此。人性與心理永遠不會改變。

pish

帶出左啲咩

Lm

有部份見解同你差唔多，不過你係研究投資者如何影響成個價格走勢，而我係研究散戶同大市既關係。

散戶除左鍾意摸頂摸底之外，仲鍾意購買"便宜"既野。
當散戶見過一段跌浪由低位後回彈後，佢地就會大叫一聲"機會黎啦"，就嘗試趁彈沽出，期望個市可以落返之前既低位。

但事實往往事與願違，個市不跌反升，跟住慢慢散戶就會開始懷疑已經轉緊升勢，信心開始動搖。

最後到升勢既尾段，散戶終於放棄，相信升勢已成，將手頭上既倉止蝕，然後反手高追，但可惜散戶轉軚無耐就撞正見頂。

當散戶見過一段升浪由高位後回調後，XXXXXXXXXXXXXX 無限LOOP

呢個心態週期除左會出現係浪與浪之間，亦都會出現於牛熊週期。
假設現在於牛市末期，(即係大相信期)，大多數人都已經相信牛市已到，買乜就升乜既狀態。

而散戶既不小相信期同小懷疑期會隨牛市既熾熱會愈縮愈短，無論係同小趨勢亦或係成個大勢既同步性愈黎愈高，呢個時候往往會有好多股神出現，因為散戶同大市終於出現大同步，大家肯trade就中。之後個結果都應該估到，就係牛市將會終結。

所以係週期尾段大賺而又能夠係新週期生存既人先為之真正既嬴家。
即係我地只要能夠戰勝心魔，就可以走向新既階段。
而新進既散戶就會填補佢地既空缺，成為週期輪迥既一部份。

strong post leave name

一般散戶只佔市場不多於兩成交易額

加上ai交易

真正心理影響市場有幾大？

趨勢唔會輕易一下子話完就完
好多人妄想貪最底價買入，捉唔到就放棄，咁係錯

了解交易心理，避免自己犯錯，繼而獲利

冇錯，巴打十分正確

呢個係一個不停歷史重演嘅現象

小弟嘅心理理論就正正解釋緊呢個現象

上升趨勢每一浪頂浪底都有人嘗試捕捉，但現實係從來冇人可以準確捕捉到每一浪頂底

趨勢嘅每一浪頂浪底係根據參與者嘅反應幅度所形，而上升趨勢嘅定義就係一浪高於一浪，調整幅度之所以冇破走勢，就係因為大家嘅情緒同反應仍然興奮

大家忘記左大戶都係人，就算係交易員嘅世界，佢地嘅錢都係不停喺大家嘅戶口之間來回

市場由好多唔同種類嘅人嘅行為形成，就算係「專業」交易員都有分好種，有人day trade，有人用幾百萬玩幾日短炒捉浪頂浪底，每日嘅升跌頂底就係由佢地嘅心理同行為組成

關於AI交易

我好耐以前有諗過2個問題
1. AI交易對現時市場影響有幾大
2. 假設未來變成全部市場參與者會有咩影響

首先要諗，呢個被設計出黎嘅AI係咩交易風格？
technical trade?（day trade? 幾日短線？）
價值投資？

如果係technical嘅，又係回歸一個後知後覺嘅基礎之上。而現時嘅市場變化大多數仍然係由人類決策而成，而人類決策亦係基於心理影響而成。換句話說，佢哋都係根據人類嘅心理及行為而計算決策，跟住人類嘅心理黎玩遊戲。

而AI同普通programme trade唔同嘅係，AI有自行學習嘅能力。假設未來全部都變成AI主導市場，而市場本身係一個零和遊戲，一定有贏家同輸家，你認為有冇可能全部AI都會有同樣嘅獲利能力？如果有嘅話，市場就唔會存在。換句話說，即使AI主導市場，仍然會喺每分每秒都存在睇好及睇淡嘅AI，有各種唔同交易風格嘅AI（technical, value) ，有輸有贏。而呢種買賣行為亦會製造出同今時今日相似嘅上下波動及趨勢，尤如人類一樣。諷刺嘅係AI trading嘅發展都係基於人類行為模式演變出黎，佢哋最後都會尤如人類一樣行動。雖然到時候心理學模型應該都會唔適用，不過行為及反應都會同今時今日極為相似。

至少現時市場仍然由人類主導

統計學係金融市場嘅應用仲衰
股價變化幾何會有normal distribution
根本性嘅假設都站唔住腳

樓主係咪睇完金融心理學黎？

岩
normal distribution 會有負無限，但股價唔會。
本身sampling 都有好多限制 . 時間太短standard error 會太大，時間太長又會under 唔同economical status 有time period error

只可以講，統計學只可以係個輔助，支持一下當初既理論，但絕對唔可能單靠統計搵到致富方式

冇，但你講完個書名我有興趣睇下，會加入書單

thanks

當然你可以完全無視心理學，用自己嘅方式觀察市場，只要賺到錢就得，始終呢個遊戲嘅最終目的只係賺錢

呢套心理模型係用黎解釋市場運作背後嘅black box，唔駛再日日問點解今日升點解今日跌，幫助大家減少俾啲無謂新聞影響

如果真係能夠有效解釋市場運作，已經可以拎Nobel prize
而且一旦可以有效預測上文中所指既市場最高位
市場必然會因而受影響而改變

試問點證明到解釋市場背後blackbox

首先，如果你去文中嘅海龜post就會知道我地嘅趨勢交易法從不靠預測市場獲利，只係觀察趨勢是否存在、係咪強勢，係就入場，冇左勢頭就離場

而呢個心理模型解釋嘅市場運作係基於所有後知後覺卻又不斷重演嘅pattern，冇嘗試預測最高點喺邊

正如牛熊三期理論都係指出有呢個現象及分析參與者嘅思想，講緊最後終極一升嘅瘋狂，但係冇認過自己可以計算出最高點。而Kostolany亦冇因為呢個理論攞過任何獎，實戰者係唔會理咩獎唔獎

我哋亦一樣，唔會嘗試計算最高點喺邊，只係嘗試用心理理論解釋每個階段背後嘅心理原因，去到後知後覺地發現左一個趨勢/pattern就跟住紀律入場離場，不牽涉任何情緒，省缺左自己犯下過份興奮以及denial嘅心理錯誤